\documentclass[runningheads]{llncs}
\usepackage[newfloat]{minted}
\setminted[cpp]{
frame=lines,
linenos,
breaklines,
fontsize=\footnotesize,
framesep=2mm
}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{lscape}
\usepackage{microtype} % melhora a formatação do texto para evitar overfull box, entre outros
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subfiles}
% to insert sourcecode
\newenvironment{code}{\captionsetup{type=listing}}{}
\SetupFloatingEnvironment{listing}{name=\underline{\textbf{CGDraw} Source Code}}

\begin{document}
%
\title{Relatório Computação Grafica - Fase 3}
\author{Marco Sousa\inst{1,2}\orcidID{62608} \and
    José Malheiro\inst{1,2}\orcidID{93271} \and
    Miguel Fernandes\inst{1,2}\orcidID{94269}}
%
\institute{Universidade do Minho\\
    \and Licenciatura em Engenharia Informática, Braga, Portugal}
%
\maketitle              % typeset the header of the contribution
%
\begin{abstract}
    Com a construção do esqueleto da cena principal, em conjunto com as animações
    dos elementos integrantes, o próximo passo seria a população do modelo
    com texturas e iluminação.
    No caso das texturas, para cada umas das figuras geométricas deve ser 
    calculadas as respetivas coordenadas para mapear a imagem no objeto,
    utilizando os conceitos de \textit{mipmapping}(\textit{Nearest, on the lef} 
    \& \textit{Linear, on the right}).
    Na tentativa de definir a iluminação, todas as normais de cada objeto devem 
    ser calculadas.

    Deste modo, o modelo do \textbf{sistema solar} será alterado 
    para incluir estas alterações e produzir a maquete final.
    
    \keywords{ OpenGL \and GLUT \and Figuras Geométricas \and 3D \and C++ \and Texturas \and Iluminação \and Normais \and Coordenadas de Textura}
    \end{abstract}
    %
    %
    %
    \section{Introdução}
    \subsection{Contextualização}
    No seguimento da fase III do projeto da disciplina de Computação Gráfica 
    da Licenciatura em Engenharia Informática da Universidade do Minho, 
    foi proposta, numa última fase, a implementação de texturas e iluminação no projeto,
    através do cálculo das \textbf{coordenadas de textura} e \textbf{normais}
    a cada figura geométrica. 
    Tudo irá culminar na atualização do modelo do sistema solar
    previamente construído com estes parâmetros.
    
    \subsection{Breve Descrição do Enunciado Proposto}
    
    O cerne da última fase (IV) do projeto implica alterações ao nível do \textit{generator} e do \textit{engine} previamente definidos.
    Deste modo, pretende-se:
    \begin{itemize}
        \item [\textit{generator}]
            {Calcular as normais e coordenadas de textura para 
            \textbf{cada vértice} das figuras geométricas.}
        \item [\textit{engine}]
            {Ativar as funcionalidades de iluminação e 
            texturização, utilizando as normais e coordenadas
            de textura definidas.}
    \end{itemize}
    
    No que toca ao \textit{generator}, os novos ficheiros \textit{.3D} 
    devem ser alterados para incluir os vetores \textbf{normais} e 
    as coordenadas de \textbf{textura} da respetiva figura geométrica.
    Deste modo, serão incluidas as \textit{tags}:
    \begin{itemize}
        \item[\textit{normals}]{Todos os vetores normais da figura geométrica.}
        \item[\textit{texture}]{Todas as coordenadas de textura da figura geométrica.} 
    \end{itemize}

    Relativamente à \textit{engine}, devem ser criadas e implementadas
    as \textbf{cores} e texturas de cada figura geométrica permitida.
    Adicionalmente, será necessário definir a(s) luz(es) (tipo e parâmetros) 
    para a cena principal.
    Deste modo, para cada modelo (\textit{model}) do ficheiro \textit{.XML} a ler, 
    encontram-se as \textit{tags}:
    \begin{enumerate}
        \item[\textit{texture}]{Inclui o \textit{path} para a textura, no atributo \textit{file}, 
                                a ser aplicada na figura geométrica.}
        \item[\textit{color}]{Para cada figura geométrica devem ser definidos os componentes:}
        \begin{enumerate}
            \item[\textit{diffuse}]{Cor \textbf{difusa} do objeto - (Em \textit{RGB}).}
            \item[\textit{ambient}]{Cor \textbf{ambiente} do objeto - (Em \textit{RGB}).}
            \item[\textit{specular}]{Cor \textbf{especular} do objeto - (Em \textit{RGB}).}
            \item[\textit{emissive}]{Cor \textbf{emissiva} do objeto - (Em \textit{RGB}).}
            \item[\textit{shininess}]{Valor da refletividade da luz no objeto.}
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \dots sendo necessário utilizar as coordenadas de textura 
    calculadas no generator para desenhar a imagem no objeto.

    Para cada cena podem ser definidas a origem para uma ou mais luzes, 
    do tipo:
    \begin{itemize}
        \item[\textit{point}]{Especificada a posição da luz.}
        \item[\textit{directional}]{Epecificada a direção da luz.}
        \item[\textit{spotlight}]{Epecificadas a posição e direção das luzes,
                                  bem como o ângulo \textit{cutoff}.}
    \end{itemize}

    A partir destas alterações apresentar todo o sistema solar como um modelo texturizado e iluminado, 
    obedecendo à estrutura previamente definida para a cena principal.
    
    \section{Trabalho Realizado}
    
    Funcionalidades Implementadas:
    
    \begin{enumerate}
        \item \textit{Generator}
        \begin{enumerate}
            \item Gerar as normais para cada vértice das figuras geométricas.
            \item Gerar as coordenadas de textura para cada figura geométrica.
            \item Atualização do ficheiro \textit{.3D}, com as \textit{tags} 
                  \textit{normals} e \textit{texture}.
        \end{enumerate}
        \item \textit{Engine}
        % \begin{enumerate}
        %     \item Translação com base no tempo e em pontos de controlo, 
        %     \begin{enumerate}
        %         \item através de curvas de \textit{Catmull-Rom/Hermite/Bezier}. (\ref{subsub:transl})
        %         \item através de uma matriz definida pelo utilizador.
        %     \end{enumerate}
        %     \item Rotação em torno de eixo especificado, com base no tempo. (\ref{subsub:rot})
        %     \item \textit{VBOs} 
        %     \begin{enumerate}
        %         \item Renderização do mundo com recurso a \textit{VBOs}. (\ref{subsec:VBO})
        %     \end{enumerate}
        % \end{enumerate}
        % \item Sistema Solar 
        % \begin{enumerate}
        %     \item Transição de um modelo estático para dinâmico.(\ref{subsec:sistema_solar})
        % \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    
    \subfile{generator.tex}
    \subfile{engine.tex}
    \subfile{solar_system.tex}
    \subfile{conclusoes.tex}

    \end{document}